\addcontentsline{toc}{chapter}{СПИСОК ИСПОЛЬЗОВАННЫХ \hbox{ИСТОЧНИКОВ}}
\renewcommand\bibname{СПИСОК ИСПОЛЬЗОВАННЫХ \hbox{ИСТОЧНИКОВ}}

\begin{thebibliography}{}

    \bibitem{history}
    Уильямс, Л. Отбрасывание изогнутых теней на изогнутые поверхности /
    Лэнс Уильямс // Computer Graphics Lab, New York Institute of Technology.
    — Old Westbury, New York, 11568.

    \bibitem{Win32Api_Shupak}
    Щупак, Ю. А.
    Win32 API. Разработка приложений для Windows.
    -- СПб.: Питер, 2008. -- 592 с.: ил. -- ISBN 978-5-388-00301-0

    \bibitem{Win32Api_Litvinenko}
    Литвиненко, Н. А.
    Технология программирования на С++. Win32 API-приложения.
    -- СПб.: БХВ-Петербург, 2010. -- 288 с.: ил. -- (Учебное пособие) ISBN 978-5-9775-0600-7

    \bibitem{OpenGL_DevidVolf}
    Вольф, Д.
    OpenGL 4. Язык шейдеров. Книга рецептов / пер. с англ. А. Н. Киселева.
    -- М.: ДМК Пресс, 2015. – 368 с.: ил. -- ISBN 978-5-97060-255-3

    \bibitem{OpenGLES}
    Гинсбург Д., Пурномо Б.
    OpenGL ES 3.0. Руководство разработчика / пер. с англ. А. Борескова.
    -- М.: ДМК Пресс, 2015. – 448 с.: ил. -- ISBN 978-5-97060-256-0

    \bibitem{extOpenGL}
    Боресков А.
    Расширения OpenGL / Боресков А. -- Санкт-Петербург :
    БХВ-Петербург, 2005. -- 688 с.
    -- ISBN 5-94157-614-5.

    \bibitem{DirectX_with_OpenGL}
    Горнаков С.
    Инструментальные средства программирования и отладки шейдеров в DirectX и OpenGL /
    Горнаков С. - Санкт-Петербург : БХВ-Петербург, 2005. - 256 с. - ISBN 5-94157-611-0.

    \bibitem{Vulkan}
    Селлерс, Г.
    Vulkan. Руководство разработчика : руководство /
    Г. Селлерс ; перевод с английского А. В. Борескова. — Москва :
    ДМК Пресс, 2017. — 394 с. — ISBN 978-5-97060-486-1. 

    \bibitem{Linal}
    Потапов, А. П.  Линейная алгебра и аналитическая геометрия :
    учебник и практикум для вузов / А. П. Потапов. — Москва :
    Издательство Юрайт, 2024. — 309 с. — (Высшее образование).
    — ISBN 978-5-534-01232-3. — Текст :
    электронный // Образовательная платформа Юрайт [сайт].
    — URL: \url{https://urait.ru/bcode/536935} (дата обращения: 01.11.2024).

    \bibitem{GLSL_docs}
    all -- GLSL 4 -- docs.gl [Электронный ресурс].
    -- URL: \url{https://docs.gl/sl4/all}
    (Дата обращения 18.09.\the\year)

    \bibitem{QueryPerformanceFrequency}
    Функция QueryPerformanceFrequency - Win32 apps | Microsoft Learn [Электронный ресурс].
    -- URL: \url{https://learn.microsoft.com/ru-ru/windows/win32/api/profileapi/nf-profileapi-queryperformancefrequency}
    (Дата обращения 18.09.\the\year)

\end{thebibliography}